~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : écrit
chapitre : arbres
thème : parcours
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

*Cet exercice porte sur les arbres binaires et leurs algorithmes associés*

La fédération de badminton souhaite gérer ses compétitions à l’aide d’un logiciel.
Pour ce faire, une structure arbre de compétition a été définie récursivement de la façon suivante :
un arbre de compétition est soit l’arbre vide, noté $\varnothing$, soit un triplet composé d’une chaîne de caractères
appelée valeur, d’un arbre de compétition appelé sous-arbre gauche et d’un arbre de compétition
appelé sous-arbre droit.

On représente graphiquement un arbre de compétition de la façon suivante :

![Arbre complet](NSIJ2G11_EX4_1.png)

Pour alléger la représentation d’un arbre de compétition, on ne notera
pas les arbres vides, l’arbre précédent sera donc représenté par
l’arbre A suivant :

![Arbre A](NSIJ2G11_EX4_2.png)

Cet arbre se lit de la façon suivante :

- 4 participants se sont affrontés : Joris, Kamel, Carine et Abdou. Leurs noms apparaissent en bas de l’arbre, ce sont les valeurs de feuilles de l’arbre.
- Au premier tour, Kamel a battu Joris et Carine a battu Abdou.
- En finale, Kamel a battu Carine, il est donc le vainqueur de la compétition.

Pour s’assurer que chaque finaliste ait joué le même nombre de matchs, un arbre de compétition a toutes ces feuilles à la même hauteur.

Les quatre fonctions suivantes pourront être utilisées :

- La fonction `racine` qui prend en paramètre un arbre de compétition `arb` et renvoie la valeur de la racine.

    Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, `racine(A)` vaut "Kamel".

- La fonction `gauche` qui prend en paramètre un arbre de compétition `arb` et renvoie son sousarbre gauche.

   Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, `gauche(A)` vaut l’arbre représenté graphiquement ci-après :

   ![Arbre gauche de A](NSIJ2G11_EX4_3.png)

- La fonction `droit` qui prend en argument un arbre de compétition `arb` et renvoie son sous-arbre
droit.
   Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, `droit(A)` vaut l’arbre représenté graphiquement ci-dessous :
	
   ![Arbre droit de A](NSIJ2G11_EX4_4.png)

- La fonction `est_vide` qui prend en argument un arbre de compétition et renvoie `True` si l’arbre
est vide et `False` sinon.

    Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, `est_vide(A)` vaut `False`.
	

Pour toutes les questions de l’exercice, on suppose que tous les joueurs d’une même compétition ont
un prénom différent.

1.  On considère l’arbre de compétition B suivant :

   	![Arbre B](NSIJ2G11_EX4_5.png)

    Indiquer la racine de cet arbre puis donner l’ensemble des valeurs des feuilles de cet arbre.
	
~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1.md" bareme="1"}

~~~

2. Proposer une fonction Python `vainqueur` prenant pour argument un
   arbre de compétition `arb` ayant au moins un joueur. Cette fonction
   doit renvoyer la chaîne de caractères constituée du nom du
   vainqueur du tournoi. Exemple :
   
   ~~~ {.python .test .amc file="Q_2.md" bareme="1"}
   >>> vainqueur(B)
   'Lea'
   ~~~
   
3. Proposer une fonction Python `finale` prenant pour argument un
   arbre de compétition `arb` ayant au moins deux joueurs. Cette
   fonction doit renvoyer le tableau des deux chaînes de caractères
   qui sont les deux compétiteurs finalistes. Exemple : 
   
   ~~~ {.python .test .amc file="Q_3.md" bareme="1"}
   >>> finale(B)
   ['Lea', 'Louis']
   ~~~


4. Proposer une fonction Python `occurrences` ayant pour paramètre un
   arbre de compétition `arb` et le nom d’un joueur nom et qui renvoie
   le nombre d’occurrences (d’apparitions) du joueur nom dans l’arbre
   de compétition `arb`. Exemple :
   
   ~~~ {.python .test .amc file="Q_4.md" bareme="1"}
   >>> occurrences(B, "Anne")
   2
   >>> occurrences(B, "Lea")
   4
   >>> occurrences(B, "Paul")
   0
   ~~~
	
5. Proposer une fonction Python `a_gagne` prenant pour paramètres un
   arbre de compétition `arb` et le nom d’un joueur `nom` et qui
   renvoie le booléen `True` si le joueur `nom` a gagné au moins un
   match dans la compétition représenté par l’arbre de compétition
   arb. Exemple :
   
   ~~~ {.python .test .amc file="Q_5.md" bareme="1"}
   >>> a_gagne(B,'Louis')
   True
   >>> a_gagne(B,'Claire')
   False
   ~~~

6. On souhaite programmer une fonction Python `nombre_matchs` qui
   prend pour arguments un arbre de compétition `arb` et le nom d’un
   joueur `nom` et qui renvoie le nombre de matchs joués par le joueur
   `nom` dans la compétition représentée par l’arbre de compétition
   `arb`. Exemple :

   ~~~ {.python .test .amc file="Q_6.md" bareme="1"}
   >>> nombre_matchs(B,"Lea")
   3
   >>> nombre_matchs(B,"Marc")
   1
   ~~~

   a. Expliquer pourquoi les instructions suivantes renvoient une valeur erronée. On pourra pour cela identifier le noeud de l’arbre qui provoque une erreur.

      ~~~ {.python}
      def nombre_matchs ( arb , nom ):
          """ arbre_competition , str -> int """
          return occurrences ( arb , nom )
      ~~~

   b. Proposer une correction pour la fonction `nombre_matchs`.

7. Recopier et compléter la fonction `liste_joueurs` qui prend pour argument un arbre de compétition `arb` et qui renvoie un tableau contenant les participants au tournoi, chaque `nom` ne devant figurer qu’une seule fois dans le tableau.

   L’opération + à la dernière ligne permet de concaténer deux tableaux.

   Exemple : Si `L1 = [4, 6, 2]` et `L2 = [3, 5, 1]`, l’instruction `L1 + L2` va renvoyer le tableau `[4, 6, 2, 3, 5, 1]`.


   ~~~ {.python}
   def liste_joueurs ( arb ):
       """ arbre_competition -> tableau """
       if est_vide ( arb ):
           return ...
       elif ... and ... :
           return [ racine ( arb )]
       else :
           return ...+ liste_joueurs ( droit ( arb ))
   ~~~

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_7.md" bareme="1"}
>>> def checkEqual(L1, L2):
...    return len(L1) == len(L2) and sorted(L1) == sorted(L2)
>>> checkEqual(liste_joueurs(B), ['Marc', 'Lea', 'Claire', 'Theo', 'Marie', 'Louis', 'Anne', 'Kevin'])
True
~~~


